% -*- coding: utf-8 -*-
\chapter{预备及定义}
\label{chap01}

为了方便, 下面我们集中给出本文用的一些定义以及一些记号.

\begin{definition} \label{def:regular space}
  设X为拓扑空间.
  \begin{enumerate}
  \item 若X满足$T_2$公理,则称X为\textbf{Hausdorff}空间.
  \item 若X满足$T_3$公理,则称X为\textbf{正则}空间.
  \item 若X满足$T_4$公理,则称X为\textbf{正规}空间.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:lindelof}
  拓扑空间X称为\textbf{Lindel\"{o}f}的,如果X的任意开覆盖都有可数子覆盖.
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:countably compact}
  拓扑空间X称为\textbf{可数紧}的,如果X的任意可数开覆盖存在有限子覆盖.
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:refinement}
  X为一拓扑空间.$\mathscr{U}, \mathscr{V}$为X的两个覆盖.
  称$\mathscr{V}$为$\mathscr{U}$的一个\textbf{加细},如果
  \begin{equation*}
    \forall V \in \mathscr{V}, \exists U \in \mathscr{U}, \text{使得}
    V \subseteq U, \text{且} \newline  %% 这里最好换个行
    \bigcup \mathscr{V} = \bigcup \mathscr{U}.
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:local finite}
  X为一拓扑空间,$\mathscr{A}$为X的一个子集族.称$\mathscr{A}$在X中是\textbf{局部有限}的,如果
  \begin{equation*}
    \forall x \in X, \exists x \text{的邻域}U,\text{使得}
    \{A \in \mathscr{A} \mid A \cap U \neq \varnothing \}\text{为有限集}.
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:sigma local finit}
  X为一拓扑空间,$\mathscr{A}$为X的一个子集族.
  称$\mathscr{A}$在X中是\textbf{$\sigma$-局部有限}的,如果$\mathscr{A}$是可数多个局部有限族的并.
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:discrete}
  拓扑空间X的子集族$\mathscr{U}$称为\textbf{离散的}, 如果对任意$x \in X$,
  存在$x$的邻域$A$, 使得$A$最多与$\mathscr{U}$中的一个元素相交非空.
\end{definition}

\begin{definition} \label{def:closure-preserving}
  设$\mathscr{U}$为拓扑空间X的子集族, 称$\mathscr{U}$为\textbf{闭包保持}的, 如果
  \[
    \bigcup \{ \overline{U} \mid U \in \mathscr{U} \}
    = \overline{\bigcup \{ U \mid U \in \mathscr{U} \}}.
  \]
\end{definition}

%% 仿紧的定义
\begin{definition} \label{def:paracompact}
  拓扑空间X是\textbf{仿紧}的,如果它的任意开覆盖都有局部有限开加细.
\end{definition}
紧空间是仿紧空间,因为紧空间的任意开覆盖存在有限子覆盖,从而是局部有限的,子覆盖也是一个开加细,所以是仿紧的.

\begin{definition}
  设X, Y为拓扑空间,称映射$f : X \longrightarrow Y$为\textbf{完备的},
  如果f为闭的连续满映射,且对$\forall y \in Y, f^{-1}(y)$是X的紧子集.
\end{definition}
